越有錢越孤寒

越有錢越孤寒 - 林夕

有人說：「越有錢的人越孤寒」。

這句話其實說得不明不白，孤寒有兩種，不分貧富，一是對別人吝嗇，另一種捨不得花錢，對自己刻薄，對別人卻異常疏爽。

前者見得多，錢越多越捨不得用，尤其身家不上不下的，看見存款數字，再省一點就破八位數了，但這數目又不足夠換來最理想的生活，於是一追再追，終於以追數字為樂。

後者也不在少數，見過很多生活無憂的老人家，辛苦一輩子，到了有條件頤養天年的日子，在大熱天時仍然寧願轉車再轉車，也不肯搭的士，弄得腰痠背痛也在所不惜。

這種有點錢的老人家，不是錢越多越吝嗇，是以前挨過窮，刻苦慣了，現在倒不是不敢花錢，而是以省錢為榮，不但把節儉奉為美德，節儉更變成生活情趣，看我多厲害，社區有免費的大公報派發，看報紙不用錢；過期快爛掉的水果照吃，有衣食令自我感覺不只良好，簡直是有道德有情操，成為一個對得住自己與天地的人。

越有錢，越孤寒，也可以把因果倒過來說。有些鉅富，不只因為孤寒才有錢，而是靠刻薄成家，對員工客戶合作夥伴千般計較，滴水不漏。例子？看那些什麼專家驗樓記，也只是小菜一碟。

看講古佬盤點有錢人省錢奇聞，說台灣經營之神連吃一碗擔仔麵也包含經營之道。道行高得非常人所能料，就是：如果想吃麵加滷蛋，要先點一碗麵，吃到中途才追加滷蛋，上滷蛋時會有湯汁，這樣就可以撈到多點湯汁。

這傳聞即使是真的，也應該在經營之神發跡之前吧，不過這不是孤寒，是討便宜，是如何合法獲取最高利益的手段，作為經營生意的算盤就算了，私下生活也要撿拾這小便宜，跟貪大公文匯免費沒分別：那些湯汁，多喝無益，人若多賺了一口拌麵的湯，卻賠上了健康，又有何益？

鉅富越鉅越孤寒自己的，也許只有一個原因，就是生活沒其他嗜好情趣，賺錢就是生命的意義與樂趣。 所謂除笨有精，如果吃一碗麵加滷蛋也要算到盡，活得那麼累，寧可除精有笨好了。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
傅老榕教投資 (左丁山)

下一則
下一則
「借力打力」和「借刀殺人」 (李碧華)